三十歲後不聽新歌？

三十歲後不聽新歌？

圖片來源：

上週末陰差陽錯，破天荒參與了一個戶外音樂會，回想起來也覺不可思議。任職汽車公司的朋友，上週五傳來一條鏈結，邀我和內子出席新車宣傳活動。我點擊進去，匆匆看了一眼，只見Jane和Diana Wang邀請我們。

朋友洋名並非Diana，但姓氏的確是Wang，我們想當然地以為，「Diana」一定是她在公司用的「藝名」，又以為活動是她搞的，需要人頭充撐場面，就答允出席。

黃昏抵達中環碼頭外的會場，找到友人時，我們還刻意戲稱她「Diana」，她也傻笑着回應。在舞台邊找了一個位置坐下聊天，忽然打鑼打鼓。我問發生什麼事，「Diana」說有表演，是Dear Jane、Diana Wang和方大同。我們忍不住問：「Diana Wang唔係你？」友人瞪大眼睛，一副難以置信表情，然後狂笑，頻呼「黐線」。Dear Jane和方大同，我總算聽過，Diana Wang真是不認識。

後來司儀介紹，才知道她叫王詩安，是荷蘭出生的歌手，YouTube點擊率破六千萬，只能自歎孤陋寡聞。那晚的表演者，不是屬於我那一代的歌手，但聽下去都覺得不錯。

回家途中在想：什麼時候開始，我不再認識新歌手呢？最近英國有研究指，人過三十就不會聽新音樂，十五二十時喜愛的歌，則記得一生一世；中年以後即使聽歌，往往只是無休無止地loop年青時代的金曲。

為什麼會這樣？人大了，為生活營營役役，「無絲竹之亂耳，有案牘之勞形」，自然沒時間精神緊貼潮流，此其一。其二，有研究稱聆聽舊歌時，腦中會分泌令人快樂的化學物，因為我們總是懷着愉快心情，期待歌曲高潮位的來臨──期待，就是一種快樂。

想起英國十九世紀史家麥考萊（Lord Macaulay）一句話，談的是書，也適用於歌：「讀書之至樂者，莫過乎鴻文巨著，爛熟於心，猶將反復捧讀百遍。」（I have no pleasure from books which equals that of reading over for the hundredth time great productions which I almost know by heart）沉湎舊事，的確是快樂的，但青春的意義不在快樂。也許可反過來說：只要不拒絕新潮，你仍能幻想自己沒有老去。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
老同暈船浪 (邁克)

下一則
下一則
在屍體旁進食 (高慧然)